% !TEX program = xelatex
% !TEX options = --shell-escape -synctex=1 -interaction=nonstopmode -file-line-error "%DOC%"


\documentclass{nrfh-ish}

%\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[spanish,es-noshorthands]{babel}
\usepackage{color}
\usepackage[x11names, svgnames, rgb]{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{snakes,arrows,shapes,babel,calc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{booktabs, multirow} % for borders and merged ranges
\usepackage{soul}% for underlines
\usepackage{changepage,threeparttable}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{schemata}
\usepackage{longtable}

\ExplSyntaxOn

\NewDocumentCommand{\getenv}{om}
{
  \sys_get_shell:nnN{ kpsewhich ~ --var-value ~ #2 }{}#1
}

\ExplSyntaxOff
\getenv[\MATRICULA]{MATRICULA}

\usepackage{fontspec}
\setmonofont{Fira Code}[
    Contextuals = Alternate,
    Ligatures = TeX,
]

\lstset{
  basicstyle=\ttfamily,
  extendedchars=true,
  inputencoding=utf8,
  literate=
    {}{{ $\coloncolon$ }}1 {}{{ $\rightarrow$ }}1
    {}{{ $\mathbb{N}$ }}1 {}{{ $\equiv$ }}1
    {}{{ $\forall$ }}1 {λ}{{$\lambda$}}1
    {ˡ}{{ $\textsuperscript{l}$ }}1
    {ʳ}{{ $\textsuperscript{r}$ }}1
    {}{{ $\cdot$ }}1
    {}{{ $\textsubscript{2}$ }}1
    {}{{ $\stackrel{?}{=}$ }}1
    {}{{ $\times$ }}1
    {}{{ $\textsubscript{0}$ }}1
    {}{{ $\textsubscript{1}$ }}1
    ,
  captionpos=b,
  breaklines=true,
  columns=fullflexible,
}

\newcommand\AB[2]{\schema{\schemabox{#1}}{\schemabox{#2}}}

\newcommand\Par[1]{\begin{tabular}{p{9.5cm}}#1\end{tabular}}

  
%\usepackage{listings-rust}

%NIGHT MODE 
%\pagecolor[rgb]{0.1,0.1,0.1}  
%\color[rgb]{1,1,1} 

%\usetikzlibrary{topaths,arrows,automata, positioning,shapes.multipart,shapes}
\newcount\mycount

%\graphicspath{{./}}

%\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definici\'on}[section]
\newtheorem{proposition}[definition]{Proposici\'on}
\newtheorem{lemma}[definition]{Lema}
\newtheorem{theorem}[definition]{Teorema}
\newtheorem{corollary}[definition]{Corolario}
\newtheorem{example}[definition]{Ejemplo}
\newtheorem{observation}[definition]{Observaci\'on}
\newtheorem{problem}{Problema}
\newtheorem{question}[definition]{Pregunta}
\newtheorem{pointt}{}

\def\proof{\noindent{\textbf{Demostraci\'on}}\\}
\def\endproof{\hfill{\ensuremath\square}}
\def\refname{Referencias}
\allowdisplaybreaks

\title{Proyecto Final: Similitud Coseno}
\titlesub{Recuperación de Información\\
Beatriz Beltrán Martínez\\
Licenciatura en Ciencias de la Computación\\
Primavera 2022}
\headertitle{Proyecto Final: Similitud Coseno}
%\title{Correlacion de }

\author{\authormacro{Gustavo Iván Molina Rebolledo}{\MATRICULA\\Benemérita Universidad Autónoma de Puebla}
}
\headerauthor{I. Molina-Rebolledo}

\date{\today}


\begin{document}
\maketitledoble

%\begin{abstractñ}
%    Descripción breve de ideas de proyectos.\end{abstractñ}

\begin{abstract}
  In this paper, we present a Haskell program that calculates the similarity
  between every pair of given documents. The similarity is calculated using
  the cosine similarity. The documents are given as text files which are
  parsed and stored in a data structure. Then the program calculates the
  number of ocurrences of each word in the documents and the respective
  weight for each word. All of this is done in Haskell except the stemming
  process which is done through the use of a C library. We also discuss the
  performance of the program and the posible improvements that could be
  made.
\end{abstract}

\makedate

%BEGIN DOCUMENT
\clearpage

\section{Introducción}
Este trabajo retoma las ideas que se han presentado en los trabajos anteriores.
Sin embargo, se está tomando en cuenta una nueva organización del código, de
forma que se espera una mejora con respecto a las entregas previas. Parte de
estas mejoras es gracias a que se tiene una mejor visión de lo que se está
realizando.

Al igual que en los documentos ya presentados, este trabajo se encuentra
codificado en el lenguaje de programación Haskell. Se han hecho uso de
varias librerías para la implementación de las funciones, mismas que se
encuentran disponibles en Hackage. Esta elección tine un punto negativo
que será explicado más adelante.

\section{Diseño del proyecto}
El programa se encuentra dividido en varias secciones internas:
\textit{Parsing}, \textit{Stage0}, \textit{Stage1}, \textit{Stage2}.
Cada una de estás secciones se encargan de llevar a cabo trabajos
específicos del procesado de los documentos. Además, se encuentra un
modulo \textit{main} que se encarga de la ejecución del programa.

\subsection{Parsing}
Para el \textit{Parsing} asumimos que el documento se encuentra
previamente almacenado en una estructura de datos de tipo \textit{Text}.
Ya que este proceso es de naturaleza impura, no se puede realizar
en esta sección; \textit{main} se encargará de ello.

Nuestro punto de entrada para esta sección es la función 
\textit{parseDocument}. Esta función se encarga de extraer los datos
del archivo de texto y de preprocesarlos para que puedan ser utilizados
por el resto de las secciones.

El primer paso es hacer uso de la libraria \textit{Text.XML.Light} para
leer el archivo XML en una estructura manejable. El problema de hacer
esto directamente es que la librería toma en cuenta los saltos de línea
al momento de leer las etiquetas. Por lo tanto, se debe realizar un
filtro para eliminar todos aquellos objetos que no sean elementos con
información relevante.

Una vez que tenemos está divisíon de datos, se procede a dividir los
datos en dos partes: la información del documento y el texto de la
noticia. Esto se retorna en una lista de tuplas que puede ser accedida
por los siguientes pasos.

Lo siguiente a hacer es limpiar y preprocesar el texto de la noticia.
Para ello eliminamos todos los números de la noticia, los signos de
puntuación, las urls y se convierte el texto a minúsculas. Posteriormente,
el texto es dividido en palabras y se filtra de forma que no se incluyan
\textit{stopwords}. Por último, se ensambla el texto en un solo
\textit{Text} y se da como entrada al algoritmo de \textit{stemming}.

El algoritmo de \textit{stemming} que estamos usando en este trabajo
es un proyecto antiguo, además de que se trata de una biblioteca que
hace \textit{ffi} a una biblioteca en C. Una de las complicaciones al
usar este algoritmo es que no se puede hacer uso de la librería de
forma directa, sino que hay que modificar el código de la biblioteca
para que funcione en un compilador de Haskell más moderno.

El algoritmo usado, a pesar de que es una biblioteca de C «antigua»,
compila sin problemas en Darwin moderno.

\subsection{Stage0 y representación interna}
Lo más interesante (e importante) de esta sección es que se ha
diseñado un tipo producto para la representación de los datos que
nos permite tener un mejor control y acceso en las etapas siguientes.
Esta estructura está definida como se muestra a continuación:

\lstinputlisting[firstline=13, lastline=19]{src/IndexRep.hs}
disponibles (\textit{\_\_docsN}) y la lista de las palabras que se
usan a lo largo de todos los documentos (\textit{\_\_words}). En
cuanto a \textit{\_\_docs}, se define como una representación de
indice invertido, pero manejando un \textit{Map} para tener orden
en el acceso. Está ultima guarda las apariciones de cada palabra
en cada documento (si el documento la contiene).

Tener \textit{\_\_docs} y \textit{\_\_weights} puede parecer un
poco ineficiente. Técnicamente lo es, pero en este proyecto se
requiere para poder mostrar los datos calculados por el programa.
Además, en un principio requerimos de \textit{\_\_docs} para poder
tener suficiente información para el calculo de \textit{\_\_weights}.
Por lo que pensamos que su uso (en este caso específicamente) es
justificado.

Además se definen una serie de \textit{lenses} y morfismos para
tener un acceso más fácil a los datos de la estructura. Esto es una
mejora muy grande con respecto a las versiones anteriores que se
han realizado. Simplifica grandemente la claridad del código y
reduce la necesidad de declarar más funciones.

En cuanto a la generación, en esta etapa sólo se inicializa la
estructura con el número de documentos y la lista de palabras en
orden. Además se establecen los mapas con listas vacías.

\subsection{Stage1}

En esta sección no hay necesidad de una explicación muy extensa,
ya que se trata de una etapa que se encarga de llenar la estructura
con el número de apariciones de cada palabra en cada documento.
Simplemente suministramos el texto de cada documento y la
estructura de datos que se encuentra en la etapa anterior.
El resultado de esta etapa es una estructura de datos con la
información actualizada.

\subsection{Stage2}

Aquí nos ecargamos de calcular el peso de cada palabra en cada
documento. En este caso basta con proporcionar sólo la estructura
de datos de la etapa anterior, ya que contiene la información
necesaria para calcular cada uno de los pesos.

\subsubsection{TF}
Definimos la función \textit{tf} que calcula la frecuencia de una
palabra en un documento de la siguiente forma:

\lstinputlisting[firstline=91, lastline=96]{src/IndexRep.hs}

\subsubsection{IDF}
Definimos la función \textit{idf} que calcula la frecuencia de una
palabra en todos los documentos de la siguiente forma:

\lstinputlisting[firstline=91, lastline=96]{src/IndexRep.hs}


\subsubsection{TF-IDF}
Finalmente, definimos la función \textit{tfidf} que calcula el
pesado del termino de la siguiente forma:

\lstinputlisting[firstline=98, lastline=100]{src/IndexRep.hs}

\subsubsection{Peso}
Simplemente basta con proveer de los indice necesarios (y de la
estructura de datos de la etapa anterior) para calcular el peso
de cada palabra. Esto se puede optener con facilidad usando los
lenses. Además de que la estructura de la función \textit{tfidf}
es más similar a su definición teoríca.

Al acabar el procesor para todos los indices, tenemos una estructura
actualizada con los valores para \textit{\_\_weights}
correspondientes a cada palabra.

\subsection{Similitud Coseno}
La similitud coseno es una de las más importantes funciones que
se presentan en este proyecto, ya que es la que se encarga de
calcular la similitud entre dos documentos. Pero en este caso,
se calculá todos los pares de documentos. Esta función se define
como sigue:

\lstinputlisting[firstline=74, lastline=78]{src/Glue.hs}
Sólo hay que suministrarle los respectivos vectores de pesos
de cada documento a comparar.

Sin embargo, la función no se ejecuta directamente, sino que es
invocada por una función que se encarga de ejecutarla en cada
par de documentos. Esto se realiza facilmente con el uso de
una \textit{comprehension list} que da los resultados de todos
los cálculos.

\subsection{Ensamblaje (\textit{main})}
La longitud de los datos es demasiado grande para que se pueda
calcular directamente a mano. Por lo que se necesita una función
que se encarga de ejecutar todos los procesos necesarios para
calcular la similitud entre todos los documentos.

En este apartado nos encontramos con funciones que calculan
los datos de cada etapa y que se encargan de escribir los datos
en un archivo compilable por \LaTeX{}. Esto se realiza con
el uso del paquete \textit{HaTeX}, que nos permite escribir
archivos de texto en \LaTeX{} directamente desde el código
en Haskell.

Por lo que la impresión de los datos en las siguientes secciones
es hecha programáticamente.

\section{Tabla del conteo de documentos y palabras}

{
\fontsize{2pt}{2pt}\selectfont

\input{table0.tex}

}

\section{Tabla del peso de documentos y palabras}

{
\fontsize{2pt}{2pt}\selectfont

\input{table1.tex}

}

\section{Tabla de la Similitud Coseno}


\resizebox{\textwidth}{!}{
{
\fontsize{2pt}{2pt}\selectfont

\input{table2.tex}

}
}

\section{Ejecución del programa}
El programa se ejecuta desde la línea de comandos haciendo
uso de \textit{ghci}, o bien, compilando el programa con
\textit{ghc}. El resultado de la compilación nos da un
programa que es capaz de generar cada uno de los pasos y
de escribir los datos en un archivo \LaTeX{} compilable.

Para más información, consulte el archivo \textit{README.md}

\section{Conclusiones}
Algo importante que se debe tener en cuenta es que el proceso
de indexación es muy lento por la forma en la que se realiza
el cálculo de los textos. Por lo que es recomendable que
en una implementación más eficiente, se haga uso de estructuras
que permitan el acceso de datos más rápido.

Haskell es un lenguaje de programación inmutable, por lo que
no se puede modificar el contenido de una estructura de datos
sin crear una nueva. Este es un problema ya que nos obliga a
crear una nueva estructura para cada cambio que se realice.

Obviamente estos cambios afectan considerablemente al rendimiento
de la aplicación. Sin embargo, simepre hay alternativas que
podrían resolver este problema, como el uso de monadas, IO,
estructuras ligadas a tipos lineales, etc.

Pero todas estas alternativas son muy complicadas y no son
parte del alcance de este proyecto.

Otro punto a tomar en cuenta es que si bien el proceso de
similitud debería ser muy rápido, esto no es lo que se ha
observado. En realidad el cálculo de la similitud es bastante
lento, siendo la parte más lenta de toda la aplicación.

Esto se debe probablemente a que hay que generar una gran
cantidad de vectores. Un total de $101*101$ resultados
son generados, lo que es bastante grande y puede ser
complicado de calcular.

Estos tiempos son aún más lentos cuando se ejecuta desde el
comando \textit{ghci}. Por lo que es recomendable que se
compile el programa con \textit{ghc} para que se ejecute
más rápido la generación de los documentos.



\end{document}
